文字獄復活之點讚

文字獄復活之點讚 - 曾志豪

微博圖片(互聯網)

明清兩代文字獄興盛，這種對文字的無限解讀，根本就滲入了中國人的血液之中。

「光天之下，天生聖人，為世作則」、「奪朱非正色，異種也稱王」、「一把心腸論濁清」，統統被皇帝視為譏諷王朝而殺頭抄家。

別只說封建王朝橫蠻，今天科技發達，依然流行「文字獄」。

台灣藝人許瑋甯因為在IG上對一篇「侮辱祖國同胞」的文章點了個讚，便被輿論圍剿，逼得她要馬上寫微博甚至手寫公開信致歉並強調自己支持一個中國云云。

那篇文章講述許多中國遊客逼爆日本觀光點，寫了一句「阿六仔爆到炸裂／愛國情操發作／來自台灣來自台灣」，被人舉報說是「支持台獨」。

你說這幾行字有哪一句是「我要台獨」呢？「來自台灣」就是對現狀的真實描寫，不是來自台灣又來自哪裏呢？

覺得大陸遊客逼到炸裂又如何和台獨扯上關係？

黃金周期間許多旅遊城市都被外來遊客逼到炸裂，難道他們一旦抱怨便是搞分裂？

「阿六仔」是貶稱，但要搞清楚，看不起或討厭那些遊客，並不代表要搞獨立啊。

香港人很厭惡那些不守規矩的大陸遊客，不想被人誤會自己是同一批人，所以強調自己來自「香港」。這絕不是「港獨」。

就等如大陸人也不想被人當成是河南人，因為河南人被描寫為犯罪騙子大省，難道他們又是搞分裂嗎？

但許瑋甯百口莫辯，只能低頭認錯，希望不要被大陸封殺，因為那是大市場。這種逼於群眾無理的壓力而寫檢討認錯，是不是像極了文革期間的大字報批鬥？

和古代文字獄不同，古代是官方行為，你可以理解為「官方管治需要」；但今天的舉報文字獄，卻一律是網民舉報，然後商業機構自行割席斬纜。在官府未有發一句聲之前，民間已經用自己方法解決了。

難道我們又要活在提防身邊人舉報自己的不安？

曾志豪
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
《無雙》獲獎的啟示 (馮睎乾)

下一則
下一則
賣乾淨的中國菜 (高慧然)